%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 17
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{art/chapter17/cover.jpg} % Chapter heading image
\chapter{Концептуализм/ Флюксус/Арте повера/ Искусство перформанса: интеллектуальные игры, 1952 и далее}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \todo[inline,caption={Chapter 17}]{
%   \begin{itemize}
%   \item  Add figures to drafts
%   \end{itemize}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

Концептуализм – как раз та область современного искусства, где мы
включаем скепсис на полную мощность. Ну сами подумайте: собирается
толпа людей, чтобы орать во всю глотку, сколько сил хватит (Паола Пиви
«1000», исполнение в Тейт Модерн в 2009 году); или представьте себе
темную комнату, заполненную тальком, освещенную одинокой свечой, куда
вас приглашают зайти побродить (инсталляция бразильского художника
Сильдо Мейрелеша под названием «Летучая»). Такие работы вполне могут
быть развлекательными, иногда даже наводят на размышления, но можно ли
считать их искусством? 

Да, именно так. Они и создаются для того, чтобы мы оценивали их как
произведения искусства. Разница лишь в том, что они «работают» в
области современного искусства, которое сосредоточено не столько на
создании физического объекта, сколько на идеях: потому его и называют
концептуальным. Но это не дает авторам таких работ права подсовывать
нам всякий старый хлам. Как справедливо заметил в 1967 году
американский художник Сол Левитт в своей статье для журнала
«Артфорум», «концептуальное искусство хорошо только тогда, когда
хороша идея». 

Отец концептуального искусства – Марсель Дюшан, чьи «реди-мейды» –
прежде всего писсуар 1917 года (ил.~\ref{fig:fountain-duschan})–
провозгласили решительный разрыв с
традицией и заставили сделать переоценку того, что можно и нужно
считать искусством. До провокационного вмешательства Дюшана искусство
было продуктом человеческого труда; как правило, обладающим
эстетической, технической и интеллектуальной ценностью. Его можно было
заключить в рамку и повесить на стену или водрузить на постамент,
чтобы выглядело красиво. Дюшан настаивал на том, чтобы художников не
ограничивали таким набором средств выражения мыслей и эмоций. Он
отстаивал приоритет концепции, которая и должна определять, в какой
форме ее лучше представить публике. Своим писсуаром он заявил:
произведение искусства может существовать не только в виде картины или
скульптуры, но и в той форме, в какой его утвердил художник. Теперь
искусство сводилось не столько к красоте, сколько к идее, а ее
художник вправе передать любыми средствами – от тысячной толпы орущих
людей до комнаты, заполненной тальком. Или, как вариант, при
посредстве собственного тела, в субжанре концептуального искусства,
который стал известен как искусство перформанса. 

\begin{info}
\textbf{Мар\'ина Абр\'амович} (род. 30 ноября 1946, Белград) — югославский
мастер перформанса. Её работа исследует отношения между художником и
аудиторией, пределами тела и возможностями ума. Активно занимающуюся
творчеством больше пяти десятилетий, Абрамович прозвали «бабушкой
искусства перформанса». Она открыла новое понятие идентичности, делая
наблюдателей участниками и сосредотачиваясь на «противостоянии боли,
крови и физических пределах тела».
\end{info}

Весной 2010 года в Музее современного искусства в Нью-Йорке состоялась
ретроспектива работ Марины Абрамович (род. 1946), охватывающая более
четырех десятилетий творчества художницы. Интересное шоу, но с
привкусом элитарности, подумаете вы. Этакая выставка для узкого круга
посвященных, из тех, что мировые галереи уровня МоМА проводят,
уравновешивая свою программу популистских и прибыльных мероприятий
вроде показа хитов Пикассо или шедевров Моне. Для МоМА это был первый
опыт подобных проектов, что, учитывая характер искусства перформанса,
неудивительно. 



\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/i_034.jpg}
\caption*{\textit{И не забудьте покормить художника на рабочем
месте!}}
\end{figure}




Этот тип искусства более уместен в камерных выставочных пространствах,
представленный как озорная вылазка в большой мир, но, во всяком
случае, не как главное событие в одном из крупнейших мировых музеев
современного искусства. Перформанс-арт – партизанский отряд на фронте
изобразительного искусства; он выскакивает неожиданно, впечатляет
своей странностью, а потом растворяется в море слухов и легенд. Только
недавно музеи начали включать перформанс в свое расписание, но полные
ретроспективы, такие как выставка Абрамович, еще крайне редки. Отчасти
потому, что возникает немало сложностей с их показом. Чем, например,
заполнить километры белых стен галереи, если это искусство
подразумевает постоянное присутствие художника? Какой бы талантливой
ни была Абрамович, она физически не может находиться в нескольких
залах одновременно. И как монтировать ретроспективу эфемерных работ,
которые были задуманы как разовые спектакли, рассчитанные на
определенное время и пространство? Весь смысл и прелесть таких событий
в том, что вы должны при них присутствовать. 

Но тогда, если художники и их промоутеры позволят руководить процессом
логике, современное искусство, каким мы его знаем, перестанет
существовать. МоМА решил следовать заветам своих учредителей: отринул
условности и традиции – и организовал шоу Марины Абрамович. Художница
остроумно решила проблему личного присутствия: наняла группу дублеров
представлять ее предыдущие работы, и они разбрелись по всему музею.
Тем временем сама Абрамович сосредоточила свои усилия на новой работе
под названием «В присутствии художника» (2010). Она сидела на
деревянном стуле посреди огромного атриума МоМА, перед ней был
небольшой столик. На противоположной стороне стола, лицом к ней, стоял
свободный деревянный стул. 

Она просидела на своем стуле в атриуме все семь с половиной часов
работы музея, без движения (даже не отлучаясь в туалет). Более того,
она выдержала это испытание в течение всех трех месяцев работы
выставки. Посетители при желании могли присесть на стул напротив
Абрамович (отстояв очередь), смотреть на художницу, исполняющую свой
ежедневный ритуал неподвижности, и ощущать себя участником этого
перформанса. Сидеть можно было сколько угодно – нельзя было только
разговаривать или двигаться. Сколько нашлось нарушителей спокойствия,
никто не знает, но вряд ли их оказалось особенно много. 

Все-таки искусство способно удивлять. «В присутствии художника» Марины
Абрамович стало самым обсуждаемым событием: о нем говорил весь
Нью-Йорк, люди выстраивались в огромную очередь, чтобы посидеть в
тишине с художником. Некоторые посетители задерживались на
минуту-другую, один или двое просидели все семь с половиной часов – к
страшному неудовольствию тех, кто томился в очереди. Абрамович же не
сходила с места, в своем длинном летящем платье, молчаливая и
непроницаемая, как одна из музейных статуй. Те, кому посчастливилось
посидеть напротив нее, говорили о глубоком духовном насыщении; или,
уходя, рыдали, открыв в себе то, о чем никогда даже не подозревали. 

Оказалось, что ретроспектива Марины Абрамович вовсе не элитарное
зрелище; это была одна из самых успешных выставок манхэттенского храма
современного искусства за всю его историю. Экспозиция пополнила список
мегаблокбастеров, встав в один ряд с ретроспективами Пикассо, Уорхола
и Ван Гога. И это тем более значимо, что имя художницы до выставки в
МоМА отнюдь не входило в число всем известных, а перформанс обычно
считался чудачеством, рассчитанным исключительно на фанатов
современного искусства. В самом деле, если бы вы лет десять назад
спросили у большинства директоров музеев современного искусства о
Марине Абрамович, ответом вам был бы недоумевающий взгляд. Ее звезда
попала в орбиту мейнстрима мирового искусства лишь в последние
несколько лет. 

Сам собой напрашивается вопрос: почему? Что заставило публику принять
Марину Абрамович в частности и перформанс-арт в целом? И почему
столько людей (включая звезд первой величины) повалило в МоМА, чтобы
увидеть ее шоу? 

Мода – это сила. Перформанс сегодня в авангарде сферы развлечений.
Бьорк, Леди Гага, Энтони Хегарти, Виллем Дефо и Кейт Бланшетт – все в
один голос говорят о его влиянии на их творчество. На чуть менее
хипповом конце спектра – пантомимы актера-комика Саши Барона Коэна. В
облике одного из своих альтер-эго – Бората, Али Джи или Бруно – Барон
Коэн бросает людям вызов и провоцирует их в надежде вызвать мощную
эмоциональную реакцию. Этот перформативный подход опробовали еще в
1960-е годы пионеры перформанса. Даже сегодняшние дефиле моделей,
фланирующих по подиуму с безумными прическами и демонстрирующих
достижения высокой моды, в чем-то перекликаются с работами Абрамович и
ее сподвижников. 

Следом за тружениками поп-культуры в орбиту перформанса втягивались
крупнейшие мировые музеи современного искусства. В начале 2000-х годов
такие учреждения, как галерея Тейт в Лондоне, стали набирать молодых
кураторов специально для исследования, разработки и представления
перформансных программ. Похоже, музейщики проглядели эту область
художественной практики, а теперь спохватились и пытаются успеть
поймать модную волну массовых мероприятий и среагировать на бум
фестивального рынка. Культурные события стали большим бизнесом, будь
то фестиваль поп-музыки или книжная ярмарка, на которые выстраиваются
в очереди и стар, и млад, жаждущие «АРТертеймента». 

На этой благодатной почве крупные музеи в последнее десятилетие или
два преобразились из холодных и пыльных академических заведений в
светлые, просторные аттракционы для семейного отдыха. Перформанс
позволил им резко увеличить количество посетителей: в развлекательном
мероприятии хотят поучаствовать многие. Потребители, которые долго
гадали, чем бы еще заняться в свободное время, наконец-то обнаружили
искомое в ближайшем к их дому музее современного искусства. Все это
стало частью «эмпирического маркетинга» – быстро развивающегося
направления индустрии развлечений, включающего сегодня интерактивный
театр, флэшмобы, фестивали под открытым небом, когда ночевка в грязном
поле – тоже «жизненный опыт». Так или иначе, в музеи, преодолевая
всевозможные препятствия, хлынули потоки желающих поучаствовать в
«интерактивном» действе – все во имя искусства перформанса. 

Какой же долгий путь проделало это движение, зародившееся в
эксцентричных хэппенингах в колледже Блэк-Маунтин в начале 1950-х! А
начиналось все со спонтанных бессюжетных театральных представлений,
совместного творчества студентов и преподавателей с приглашением
именитых участников. Главными зачинщиками хэппенингов были художник
Роберт Раушенберг и его друг, музыкант и композитор Джон Кейдж со
своим любовником, хореографом Мерсом Каннингемом, – он тогда
преподавал в колледже. В 1952 году они пригласили зрителей на «вечер
мероприятий и событий». Были танцы от Каннингема; выставка картин
Раушенберга, который вдобавок притащил «Виктролу», один из первых
фонографов; Джон Кейдж с лестницы читал лекцию, которая, в его стиле,
перемежалась периодами полной тишины. 

Сегодня это представляется обычным студенческим «капустником», но к
той троице понятие «обычный» неприменимо в принципе. Они построили
представление вокруг лекции Джона Кейджа, задававшей «кадрировку» всех
прочих событий, которые, по замыслу авторов, должны были происходить
во время ее прочтения. Для усложнения постановки ни один из
многочисленных исполнителей не получил конкретных указаний, когда
вступать в действие; они должны были полагаться на случай и интуицию.
Возник хаос, мероприятие переросло в шумное веселое сборище – так
перформанс сделал свой первый осторожный шаг на авансцену. 

После успеха мероприятия Кейдж, Каннингем и Раушенберг стали сообща
работать над другими проектами. Каннингем танцевал под музыку Кейджа
на фоне декораций, разработанных Раушенбергом. Кейдж, проникнувшись
настроениями времени, в том же 1952 году представил один из самых
выдающихся концертов в истории музыки. Это легендарное событие
произошло в концертном зале Мэверик-холл, в нью-йоркском Вудстоке. Все
началось с того, что пианист Дэвид Тюдор вышел на сцену и сел за
фортепиано. Публика, затаив дыхание, приготовилась слушать последнюю
работу Кейджа, независимого композитора, уже успевшего заявить о себе.
Но даже эта тусовка свободомыслящих нью-йоркских хипстеров осталась в
недоумении, сменившемся злостью, когда услышала (вернее, не услышала)
новую композицию Кейджа «4'33"», в которой… не прозвучало ни звука.
Тюдор так и просидел за роялем, как обдолбанный зомби, все четыре
минуты и тридцать три секунды. Он не пошевелил пальцем – даже клавиш
не коснулся. Правда, кое-какие признаки жизни он все же подал: по
истечении вышеуказанного времени поднялся со стула и ушел со сцены. 

Зал негодовал. Как у этого Кейджа хватило наглости представить
заплатившей за билеты публике – которая ему еще и симпатизировала, –
музыку, состоящую из тишины? Что за неуважение? В ответ на нападки
Кейдж возразил, что «4'33"» – это вовсе не тишина; тишины в природе не
существует. Он сказал, что в первом «такте» услышал, как за окном
пронесся ветер, а потом капли дождя забарабанили по крыше. Идея его
работы, объяснил композитор, не молчание, а умение слушать. Много
позже я присутствовал при исполнении этой «пьесы» с участием Мерса
Каннингема, давнего соратника и партнера Кейджа. Каннингем к тому
времени был одним из главных авторитетов в мире современного танца –
исполнитель, известный радикальной хореографией и порывистыми
движениями. И лишь «4'33"» он исполнял, сидя неподвижно в удобном
красном кресле. 

Слухи о выходке Кейджа распространились быстро, и композитор
нежданно-негаданно обзавелся преданным фан-клубом богемных личностей,
по достоинству оценивших оригинальный голос. Среди его поклонников был
Аллан Капроу: американский художник и интеллектуал посещал лекции
Кейджа по композиции в Новой школе социальных исследований в
Нью-Йорке. Капроу привлекли интерес музыканта к дзен-буддизму и его
готовность использовать случайность как организующий принцип создания
произведений искусства. Он восхищался и верой Кейджа в творческий
потенциал спонтанности, и его стремлением черпать вдохновение в
повседневной жизни. Капроу загорелся идеей отправиться в свободное
плавание и открыть новую эпоху в искусстве. 

Свои мысли Аллан изложил в статье «Наследие Джексона Поллока», которую
написал в 1958 году, через два года после смерти героя публикации.
Капроу учился живописной технике абстрактного экспрессионизма и
выделял Джексона Поллока как единственного художника этого
направления, отмеченного печатью гения. Капроу высоко ценил Поллока за
его видение и «непревзойденную свежесть». «[Когда Поллок умер], что-то
в нас тоже умерло. Мы были частью его…», – сказал он. И сопроводил эти
слова утверждением, что «Поллок уничтожил живопись». Когда Поллок
расплескивал, капал и швырял краску прямо на холст у себя под ногами,
все называли это «живописью действия». Капроу спорил, заявляя, что
Поллок был художником перформанса, который просто использовал краску. 

Проблема, как видел ее Капроу, была в том, что «сплошные» картины
Поллока оставляли зрителя в некотором недоумении – полотна требовали
большего драматизма, но их физически ограничивали рамки холста. Потому
Капроу предлагал вовсе убрать холст, а вместо этого «озаботиться и
восхититься пространством и объектами нашей повседневной жизни, или же
нашими телами, одеждами [или] жилищами…» Капроу заменил холст и краску
палитрой осязаемых образов, включая звук, движение, запахи и
прикосновения. И добавил широчайший ассортимент рекомендуемых для
творчества материалов: стулья, продукты питания, электрический и
неоновый свет, дым, воду, старые носки, собак и кинофильмы. В будущем,
говорил Капроу, никому не придется называть себя художником, поэтом
или танцором; достаточно будет сказать: «я – творец». 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter17/police-file-hotel-lobby.jpg}
\caption{Аллан Капроу. \textit{«18 хэппенингов в 6 частях»} (1959)}
\label{fig:18-happ}
\end{figure}

Осенью 1959 года в нью-йоркской галерее Ройбен Аллан Капроу представил
действо, в котором воплотил многие свои идеи. Он разделил пространство
галереи на три части при помощи полупрозрачных перегородок. Перформанс
«18 хэппенингов в 6 частях» (1959, ил.~\ref{fig:18-happ}) был разделен на полдюжины актов, по
три хэппенинга в каждом. Всем участникам (из публики и артистов)
Капроу написал четкие инструкции на карточках, которые назвал
«партитурой». Чтобы внести элемент случайности, он перетасовал
карточки, прежде чем раздать их, так, чтобы никто не знал заранее, что
кому предстоит делать. Затем участники перемещались в пространстве,
следуя полученным инструкциям, до тех пор, пока звонок не возвестит об
окончании мероприятия. 

Действия, предписанные участникам, должны были отражать «ситуации из
реальной жизни», а не надуманную истерию театра, оперы или балета.
Никаких изысков, все просто: подняться по лестнице, посидеть на стуле
или выжать апельсин. 

Капроу экспериментировал в то самое время, когда Джонс и Раушенберг
начинали американский поп-арт. Их художественные цели были во многом
схожи: преодолеть пропасть между искусством и жизнью. Джонс и
Раушенберг делали это, преобразуя товар в искусство, – Капроу
добивался аналогичного результата, превращая в высокое искусство
обычных людей. Раушенберг выбирал ассортимент обыденных предметов,
которые в определенной комбинации раскрывались с неожиданной стороны и
представляли целую историю, Капроу проделывал то же самое в
хэппенингах с участием живых людей. И пока Раушенберг слонялся в
окрестностях своей нью-йоркской студии, выискивая всякую всячину для
будущих произведений, Капроу бродил по тем же улицам, думая, что они и
есть искусство. «Прогулка по 14-й улице изумляет больше, чем любой
шедевр живописи», – сказал он однажды. 





\section{Новый реализм}




Интеллектуальное любопытство Капроу постоянно давало ему новые
источники вдохновения, и одним из них стал французский художник Ив
Кляйн\footnote{\url{https://www.wikiart.org/en/yves-klein}}
(1928–1962). Кляйна особенно интересовало то, что он называл 
вакуумом, – бесконечное пространство неба над головой, моря у ног. Он
выражал свои мистические и философские чувства к «вакууму» через
большие абстрактные монохромные картины, которые со временем стали
появляться лишь в одном цвете: ультрамарине. Привязанность художника
именно к этому оттенку синего, который он придумал и изготовил сам,
была настолько сильной, что он назвал краску своим именем и
запатентовал как International Klein Blue (IKB), «международный синий
Кляйна». 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter17/18YVESjp-master675.jpg}
\caption{Ив Кляйн. \textit{«Монотонная симфония»} (1947-1948)}
\label{fig:mono-symph}
\end{figure}

Ив Кляйн был участником французского художественного движения «Новый
реализм». Его последователи разделяли стремление других
концептуалистов того времени выйти за пределы станковой живописи,
которая, как провозгласил их манифест, «отжила свой век». Кляйн
поддержал эту идею, обратившись к перформансу серией постановок под
названием «Антропометрии» (да-да, от слова «антропометрия»,
означающего измерение человеческого тела). Вместо того чтобы
окрашивать полотна в свой фирменный синий цвет, он пригласил трех
обнаженных молодых девушек-моделей и, облив их этой краской, превратил
в «живые кисти». После этого Кляйн подвел «кисти» к стоявшим на полу
большим белым доскам, покрытым огромными листами бумаги. Девушки
должны были прижаться к доскам раскрашенными IKB телами. Получившиеся
отпечатки напоминали нечто между доисторической наскальной живописью и
стеной спальни эксцентричной студентки-художницы. 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter17/waiting-spatiol-cocept.jpg}
\caption{Лючио Фонтана. \textit{«Пространственная концепция. Ожидание»} (1960)}
\label{fig:witing-fontana}
\end{figure}



Кляйн добавил ощущения перформанса, угостив собравшихся гостей синими
коктейлями, а приглашенные музыканты исполнили музыкальную композицию
его сочинения «Монотонная симфония» (1947–1948, ил.~\ref{fig:mono-symph}), которая состояла из
одного аккорда, непрерывно повторяющегося на протяжении двадцати
минут. Со смертью Кляйна (он скончался от сердечного приступа в 1962
году, не дожив и до тридцати пяти) оборвалось оригинальнейшее
художественное дарование, задавшее тон будущему концептуализму и
искусству перформанса. 

Итальянский художник Лючио
Фонтана\footnote{\url{https://www.wikiart.org/en/lucio-fontana}}
(1899–1968) в конце 1950-х купил 
одну из ранних монохромных картин «синего периода» Кляйна. Его тоже
привлекала идея пространства и пустоты, и он разделял стремление
Кляйна испытать холст на прочность и бросить вызов его ограниченным
возможностям. Кляйн упорно закрашивал свои полотна одним цветом –
Фонтана обрушился на них с бритвенным лезвием. Он назвал это
«спациализмом»\footnote{От слова spazio – «пространство» (итал.).},
утверждая, что это искусство ближе всего к науке и технологии. Его
изрезанные полотна – а их было много – вошли в серию «Пространственные
концепции». 

Они являют пример концептуального искусства, которое раздражает людей.
Я стоял со многими своими друзьями и знакомыми перед изрезанными
полотнами Фонтаны, и они, негодующе тыча в эти картины, задавали мне
вопрос: «Скажи, как ТАКОЕ может быть искусством?!» Что ж, даже если не
может, я думаю, работы Фонтаны как минимум достойны рассмотрения и
оценки. 



Возьмем, к примеру, «Пространственную концепцию. Ожидание» (1960,
ил.~\ref{fig:witing-fontana}).
Посмотрите, как диагональный порез вскрывает светло-коричневый холст,
обнажая внутреннюю черноту, – это не работа дилетанта или шарлатана,
это рука опытного и искусного мастера. Иллюзия глубокой черной пустоты
(отсыл к космическому веку) была создана с помощью черной марлевой
подложки с обратной стороны холста. Порез (или рана) – с очевидным
жестоким, хирургическим и сексуальным подтекстом – настолько тщательно
выполнен Фонтаной, что на поверхности не осталось никаких рваных
краев, и ничто не мешает нам заглянуть в черную бездну. 

Художник представил в этой картине немало интересных идей. Прежде
всего это деколлаж – техника создания произведения искусства
удалением, а не добавлением элементов. В каком-то смысле вмешательство
Фонтаны разрушило прекрасный холст. Но, с другой стороны, это акт
созидания: он сотворил произведение искусства. И в процессе сотворения
превратил двухмерный объект в трехмерный. А материал, который
традиционно служит поверхностью для нанесения краски,
трансформировался в скульптуру. Функция холста изменилась: мы не
просто смотрим на него – мы в него еще и заглядываем. 





\section{Арте повера}




Лючио Фонтана, который, обходясь минимумом материалов, достигал
максимального эффекта, вдохновил целое поколение итальянских
художников на создание нового движения, арте повера, что в переводе
означает «бедное искусство». Не в смысле убогое, а создаваемое с
использованием простых и дешевых материалов, таких как веники, тряпки
и газеты, – все это уже было в ходу у многих других современных
мастеров, от Пикассо до Поллока. 

\begin{figure}[ht!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter17/Arte-Povera-a-Bari-Michelangelo-Pistoletto-Sfera-di-giornali-1966.jpg}
\caption{Микеланджело Пистолетто. \textit{«Газетный шар»} (1966)}
\label{fig:newspaper-ball}
\end{figure}

Художники арте повера своим творчеством ответили на коллапс
итальянской экономики, последовавший за коротким бумом после окончания
Второй мировой войны. В отличие от футуристов – прародителей
итальянского современного искусства – эти художники хотели
восстановить связь современности с прошлым. Их беспокоила тяга
общества потребления ко всему новому, которая сочеталась с
усугубляющимся невежеством и безразличием к истории. Художники арте
повера хотели попытаться не только снять барьер между искусством и
жизнью (к этому стремились многие арт-движения), но и стереть границы
между разными художественными жанрами: подобную идею в свое время
продвигал и Роберт Раушенберг. В том, что со временем получило
название «мультимедиа», художник, по мнению итальянцев, должен был
стать «мастером на все руки», совместив в своем творчестве живопись,
скульптуру, коллаж, перформанс и инсталляцию. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter17/venus-of-the-rags.jpg}
\caption{Микеланджело Пистолетто. \textit{«Венера тряпичная»} (1967)}
\label{fig:venus}
\end{figure}


Одним из основателей движения стал Микеланджело Пистолетто (род.
1933). Он хотел вытащить искусство из святилища музея и галереи в
реальный мир. В середине 1960-х Пистолетто воплотил свою идею, слепив
из газет двухметровый шар, который так и назвал – «Газетный шар»
(1966, ил.~\ref{fig:newspaper-ball}), и выкатив его на прогулку по улицам Турина в компании
подоспевших зевак. Это был развлекательный перформанс «Шагающая
скульптура» (1967). В тот же год он сделал скульптуру «Венера
тряпичная»(1967, ил.~\ref{fig:venus}) – гора тряпья перед скульптурой Венеры, –
объяснив свои намерения желанием «соединить красоту прошлого с
катастрофой настоящего». Этот акцент на убожестве и недолговечности
культуры потребления усиливается тем, что идеализированная античная
богиня, контрастирующая с грудой современных поношенных шмоток, на
самом деле дешевая копия статуи, которую Пистолетто отыскал в садовом
центре. 



\begin{figure}[ht!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter17/12-horses.jpg}
\caption{Яннис Кунеллис. \textit{«Без названия (12 лошадей)»} (1969)}
\label{fig:12-horses}
\end{figure}





Его товарищ по арте повера, художник Яннис Кунеллис (род. 1936),
поднял антикапиталистическую направленность движения с его «подручными
материалами» до высот Швиттерса и Раушенберга. Он создавал искусство
из старых кроватей, мешков с углем и зерном, вешалок, камней, ваты и
даже живых животных. В 1969 году Кунеллис представил свою инсталляцию
«Без названия (12 лошадей)» (ил.~\ref{fig:12-horses}) в одной из римских галерей. Она состояла
из 12 живых, фыркающих и ржущих лошадей, которых он привязал к стене
галереи на несколько дней. Своей эфемерной работой Кунеллис выразил
протест против коммерциализации искусства – продаже произведение не
подлежало, зато могло испачкать девственно чистые белые стены
современного арт-пространства, на взгляд художника, мало чем
отличающегося от автосалона. 





\section{Флюксус}




Немного нашлось бы автосалонов, рискнувших выставить на обозрение
транспортное средство Йозефа Бойса (1921–1986). Немецкий художник и
политический активист, родившийся в Германии, сделал арт-объектом
микроавтобус «Фольксваген», из которого вываливались санки, 24 штуки,
и на каждых – неприкосновенный запас, включающий кусок топленого
нутряного сала, фонарик и войлочное одеяло. Он назвал эту работу
«Стая» (1969, ил.~\ref{fig:staya}), ассоциируя санки с собачьей упряжкой, и описал
произведение так: «аварийный объект… автобус “Фольксваген” имеет
ограниченную полезность, и, чтобы выжить, необходимо прибегнуть к
более примитивным, зато надежным средствам спасения». Сегодня
«Фольксваген» – это классика автомобиля, а «Стая» – классика Бойса.
Когда-то многие считали его сумасшедшим – сегодня Бойс стал иконой
современного авангарда, и его называют одним из самых значительных
художников второй половины XX века. И я, пожалуй, с такой оценкой
соглашусь. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[height=0.4\textheight]{art/chapter17/beuys_das_rudel_pack.jpg}
\caption{Йозеф Бойс. \textit{«Стая»} (1969)}
\label{fig:staya}
\end{figure}



В «Стае» много символов, которые появляются в работах Бойса на
протяжении всей его карьеры: войлок, жир, выживание и ощущение
сырости. Истоки всех этих мотивов следует искать в его боевом прошлом
(возможно, выдуманном). Впрочем, во время Второй мировой войны он в
самом деле служил в люфтваффе. Бойс рассказывал, что его самолет
разбился в Крыму и он выжил только благодаря татарам-кочевникам,
которые растирали его жиром и укутывали войлоком. 

Нет никаких сомнений в том, что Йозеф Бойс действительно был ранен на
войне, но более глубокой (как говорил он сам) оказалась душевная рана
от растущего чувства вины за военные преступления – свои и Германии.
Первые послевоенные годы были трудными для немецкого художника,
глубоко привязанного к своей стране с ее традициями и фольклором.
Ответом Бойса стала его активная просветительская деятельность и
политическая активность (он участвовал в создании Партии зеленых). Его
работы были антитезой стерильному единообразию и монументальности
нацистов. Бойс создавал произведения искусства из мертвых животных,
грязных тряпок и причудливых идей. 

Он нашел родственную душу – Джорджа Мачюнаса (1931–1978),
американского художника литовского происхождения, который жил в
Германии и как графический дизайнер выполнял заказы для ВВС США. В
конце 1950-х – начале 1960-х Мачюнас часто бывал в Нью-Йорке, где
встречался со многими ведущими деятелями культуры, в том числе с
Джоном Кейджем, который произвел на него глубокое впечатление. Особый
интерес вызвали у Мачюнаса Марсель Дюшан, хэппенинги Капроу, новый
реализм и цюрихские дадаисты. Все это привело Джорджа к разработке
собственной концепции неодадаизма – Мачюнас назвал его «флюксус» (от
латинского «fluxus» – течение, поток). Он написал «Манифест флюксуса»
(1963), в котором потребовал очистить мир «от буржуазной тошноты,
интеллектуальной, профессиональной и коммерческой культуры». Джордж
Мачюнас обещал, что флюксус будет «развивать живое искусство. И
сделает так, что культурные, социальные и политические революции
сольются в единую акцию». Под этим подписался и Йозеф Бойс. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter17/beuys-2.jpeg}
\caption{Йозеф Бойс. \textit{«Я люблю Америку, и Америка любит меня»} (1974)}
\label{fig:america-loves-me}
\end{figure}

Бойс любил сливать все и вся во имя искусства и для укрепления
потенциала флюксуса сам влился в ряды нового движения. Перформанс
продемонстрировал, что художник может быть средой для своего
искусства; Бойс пошел еще дальше и сам стал произведением искусства.
Его «я» – как на сцене, так и вне ее – оставалось неизменным. И
поскольку его работы не имели четко узнаваемого стиля (в отличие от
Уорхола, чьи попытки проникнуть в тайны мира консюмеризма закончились,
как известно, тем, что он сам превратился в бренд), Бойс сам стал
объединяющим фактором как персонаж. 

А персонажем Йозеф Бойс был тем что надо. Его эксцентричные лекции,
дебаты и перформансы получили признание у критиков и людей искусства:
во всем, что он делал, чувствовалась энергетика, сила воображения – и
хаос. В одном из своих перформансов под названием «Я люблю Америку, и
Америка любит меня» (1974, ил.~\ref{fig:america-loves-me}) Бойс на
неделю заточил себя в клетке с
койотом. Довольно странно. Но, согласитесь, не более странно, чем
другой его перформанс, который у всех на слуху: «Как объяснять картины
мертвому зайцу» (1965, ил.~\ref{fig:dead-rabbit}) – одно из тех событий, за участие в котором я
бы многое отдал. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter17/how-to-explain-pictures-to-a-dead-hare.jpg}
\caption{Йозеф Бойс. \textit{«Как объяснять картины мертвому зайцу»} (1965)}
\label{fig:dead-rabbit}
\end{figure}

Бойс спокойно сидел на стуле в углу галереи Альфреда Шмелы в
Дюссельдорфе; его голова была залита медом и щедро осыпана золотыми
листьями. В руках он держал мертвого зайца и смотрел на него в упор.
Потом встал и прошелся по залу, разглядывая картины на стене. Время от
времени Бойс поднимал мертвого зайца повыше, чтобы показать ему
картину, и что-то шептал ему на ухо. Иногда умолкал и снова садился,
при этом совершенно не замечая собравшихся вокруг. Так продолжалось
три часа. 

Зрители стояли как завороженные. Бойс позже пояснил, как захватил их
воображение: «Это, должно быть, оттого, что все… признают проблему
объяснения смысла вещей, особенно если это касается искусства и
творчества». Может быть. Я бы подумал, что публика просто недоумевала
и веселилась. Бойс любил животных и считал, что даже у мертвых
зверьков «интуиции больше, чем у некоторых людей с их упрямой
рациональностью». Объясняя мертвому зайцу картины, Бойс, по его
словам, «передавал ощущение тайны мира». Перформанс Бойса – я имею в
виду все его работы в этом жанре – не сводился к его 
акциям и идеям, он охватывал и ответную реакцию аудитории.
«Интервенции» Бойса вызывали у зрителей неловкость, ведь они
принуждали переходить из привычной индифферентности в состояние
обостренного восприятия и самоосмысления. Можно сказать, что его
искусство перформанса было совместным предприятием. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter17/ono-cut.jpg}
\caption{Йоко Оно. \textit{«Отрежь кусок»} (1964)}
\label{fig:ono-cut}
\end{figure}

Эту концепцию поддержала и другая представительница флюксуса, Йоко Оно
(род. 1933), одной из своих первых работ в жанре перформанса. «Отрежь
кусок» (1964, ил.~\ref{fig:ono-cut}) – тревожная и мощная акция, которая демонстрирует (с
неутешительными последствиями), как публика может стать неотъемлемым
элементом искусства. «Отрежь кусок» начинается с того, что Оно сидит в
одиночестве, безучастная и молчаливая, на полу сцены, поджав под себя
ноги. На ней простое черное платье. В двух шагах от нее ножницы. Как
только зрители расселись, их пригласили подходить по одному, брать в
руки ножницы и отрезать по кусочку от платья Оно. Первая реакция
публики была робкой и осторожной. Но постепенно люди все увереннее и
смелее подходили и кромсали платье художницы. 

Если сегодня вы посмотрите в Интернете запись этого события, то
станете свидетелями ужасающего зрелища, атмосферой напоминающего
сексуальное насилие. Оно обнажает истинную природу человека и
отношений, правду о насильниках и жертвах, о садизме и мазохизме.
Такого поразительного эффекта не в силах добиться ни одна картина или
скульптура. Это не театр – здесь нет вымышленной истории с
предопределенным финалом, как нет и расписанных ролей участников
действа. Но, как и в любом произведении искусства перформанса, в нем
есть сюжет: разговор художника со зрителями, поведение которых
непредсказуемо, как и то, во что все это выльется. Если искусство
призвано пробудить наши чувства, бросить нам вызов, помочь нам понять
себя, по-новому взглянуть на себя и на мир, то «Отрежь кусок» Оно
можно считать шедевром. 





\section{Концептуальное искусство}




\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/i_036.jpg}
\caption*{\textit{Порой мне хочется поменьше концептуализма и побольше локализации}}
\end{figure}






Художники-концептуалисты, которые, как правило, не работают перед
аудиторией, тем не менее тоже используют перформанс и собственное тело
как средство выражения. Такие мастера, как Брюс Науман (род. 1941),
сделали карьеру, документируя свои акции, а затем демонстрируя публике
фотографии и видеоролики. Такой подход к концептуальному искусству
Науман принял для себя вскоре после того, как в 1966 году получил
дипломом магистра искусств – именно тогда он задумался, чем бы ему
заняться, какое искусство создавать. 


Позже Науман вспоминал этот момент: «Если я художник и я в мастерской,
то все, что я там делаю, это искусство». Но почему, задался он
вопросом, искусством должен быть продукт, а не действие? И Науман стал
всерьез заниматься самим процессом создания произведения – действием
не менее ценным, чем конечный результат. Плодом его усилий стала
фотографическая работа «Не сумев воспарить в мастерской» (1966, ил.~\ref{fig:fly-creation}):
художник запечатлел свою неудачную попытку левитации между двух
стульев. Фотография представляет Наумана в двух состояниях: когда он
лежит на стульях – голова на одном, ноги на другом – и когда сидит
ссутулившись на полу уже после приземления. Так он задокументировал
тщетные попытки совершить невозможное: это его жизнь, а может, и жизнь
каждого из нас. Перед нами абсурдистское произведение, в котором за
перевернутыми стульями и ушибленной задницей художника сквозит наглая
ухмылка Марселя Дюшана. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter17/2039887_original.jpg}
\caption{Брюс Науман. \textit{«Не сумев воспарить в мастерской»} (1966)}
\label{fig:fly-creation}
\end{figure}



В следующем, 1967 году Науман снял на видео «Танец, или Хождение по
периметру квадрата» (ил.~\ref{fig:square-dance}) – десятиминутный
фильм в циклической записи. Брюс
босиком, в черной футболке и джинсах. На полу метровый квадрат из
белой клейкой ленты. На каждой стороне квадрата кусочек ленты
маркирует середину. Науман начинает танец в одном из углов и делает
шаг к середине, таким образом отмечая половину длины. Он повторяет
движение снова и снова, двигаясь кругом по всему периметру квадрата в
заданном метрономом частом ритме. 

Цель достигнута. Перед нами – жизнь. Науман – объект, представляющий
человечество, которое не совершенствуется, не двигается вперед, но
бесконечно повторяет само себя. Метроном символизирует неумолимость
времени, задающего ритм нашей жизни. Мастерская – пространство, в
котором обитают время и объект. Науман превратил идею съемки простых,
повседневных движений – шаг за шагом – в интригующее произведение
искусства. Повторение – важный компонент: оно говорит об одержимости,
о процессе и в конечном счете о состоянии души. Это история без начала
и конца – жизнь просто продолжается. Науман хочет, чтобы кажущаяся
бессмысленность произведения затянула нас, заставила замедлить шаг,
остановиться на полпути и оглядеться по сторонам, подумать… может,
тогда мы что-то начнем понимать? 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.4\textwidth]{art/chapter17/perimeter-dance.jpg}
\caption{Брюс Науман. \textit{«Танец, или Хождение по
периметру квадрата»} (1967)}
\label{fig:square-dance}
\end{figure}


Мы все грешим тем, что бываем в художественных галереях наскоком, в
спешке: глянуть на картины Ван Гога, наткнуться на скульптуры Барбары
Хепворт, проглотить чашечку кофе, схватить открытку. С Науманом такое
не пройдет. Если пролететь мимо «Танца по периметру квадрата»,
никакого впечатления не останется; зато если не пожалеть немного
времени, усилия окупятся. Искусство Наумана о многом, но прежде всего
– об осознании. 

К этой теме художники обращались не раз, по мере того как крепли
позиции концептуального искусства. Франсис Алюс (род. 1959) придумал
серию «акций», в центре которых его прогулки по Мехико – городу, где
Франсис сейчас живет. Их цель – показать нашу вечную занятость, не
позволяющую замечать то, что нас окружает. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter17/collector.jpg}
\caption{Франсис Алюс. \textit{«Собиратель»} (1990-1992)}
\label{fig:collector-magnet}
\end{figure}


В своем фильме «Собиратель» (1990–1992,
ил.~\ref{fig:collector-magnet}) Алюс везет по улице игрушечную
собачку на магнитных колесах, к которым липнут кнопки, монеты,
металлическая фольга. Это работа «археолога сегодняшнего дня»: он
изучает современную культуру, собирая артефакты и останки нашей
суматошной жизни. В перформансе «Воспроизведение действия» (2000)
представлена другая история: Алюс заходит в магазин оружия в Мехико,
покупает 9-миллиметровую беретту, заряжает и отправляется гулять по
улицам, держа пистолет в правой руке, у всех на виду. Так он
задокументировал отношение города к насилию и оружию. Художнику было
интересно выяснить, проигнорируют его выходку, вовсе не заметят или же
его немедленно схватят? В общем, он спокойно бродил по улицам целых
одиннадцать минут, пока полиция не опомнилась и не провела задержание
в свойственной ей брутальной манере. Это была часть первая. 

Часть вторая воспроизводила хронику следующего дня, когда полицейские,
что удивительно, не только разрешили продолжить съемки, но и
согласились принять участие в фильме. События разворачивались по тому
же сценарию, только теперь арест в конце был постановочный. На этот
раз цель состояла не в том, чтобы прокомментировать отношение жителей
Мехико к преступности или бдительность полиции. Смысл воспроизведения
действия в том, чтобы показать фальшь документального кино в целом и
сцен с захватом в частности. Алюс заставляет нас осознать, что и в его
сюрреалистических выходках, за которыми мы наблюдаем в галереях, и в
любом документальном фильме, который смотрим по телевизору, всегда
присутствует элемент посредничества, субъективности и постановочности. 


Завуалированную правду обнажает своим концептуальным искусством
скульптор Ричард Лонг (род. 1945). Лонг, как и Алюс, любит
прогуливаться по улицам, отмечая последствия нашего вмешательства в
окружающий мир. Но если Алюс документирует реакцию других на его
работы, то Ричард Лонг фотографирует собственные композиции. Это не
репортажная фотосъемка, а тщательно спланированное и подготовленное
событие. Лонгу было всего двадцать два, когда он создал «Протоптанную
линию» (1967, ил.~\ref{fig:grass-line}). Возвращаясь домой с занятий в Лондонской школе
искусств, он остановился на полпути и решил походить взад-вперед по
лужайке, пока не протопчется тропинка, которую он потом и
сфотографировал. Получилась простая, но трогательная работа о
существовании Человека на Земле. Она в высшей степени оригинальна и в
то же время перекликается с работами предшественников: от Джексона
Поллока с его энергичной живописью ногами до Барнетта Ньюмана с
картинами-«молниями» и аскетического дизайна Баухауса. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter17/linewalking.jpg}
\caption{Ричард Лонг. \textit{«Протоптанная линия»} (1967)}
\label{fig:grass-line}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter17/spiral-jetty.jpg}
\caption{Роберт Смитсон. \textit{«Спиральная дамба»} (1970)}
\label{fig:spiral-jetty}
\end{figure}


Это один из первых опытов лэнд-арта, движения внутри концептуального
искусства, заявившего о себе в конце 1960-х – начале 1970-х. Наиболее
известной работой в этом направлении можно назвать «Спиральную дамбу»
(1970, ил.~\ref{fig:spiral-jetty}) Роберта Смитсона (1938–1973). Эта монументальная земляная
скульптура на берегу Большого Соленого озера в штате Юта построена из
глины, земли, воды, кристаллов соли и обломков базальта. «Дамба»
уходит в озеро закрученной против часовой стрелки спиралью длиной 460
метров, шириной – 4,6. Эта дорога в никуда внешне напоминает и
человеческое ухо, и скрипичный ключ, и раковину улитки. Спираль
обладает мистическими и символическими свойствами; в ней соединились
античность и современность, абстракция и буквальность. Смитсон
полагал, что выставки в музеях исчерпали себя, и, как и Ричард Лонг,
решил делать искусство из природы и на природе. 

Вдохновение Смитсон черпал в своих разнообразных занятиях.
Антропология, лингвистика, естествознание, картография, кино,
термодинамика, научная фантастика и философия – все слилось в его
работе, существующей как будто вне времени, но при этом оригинальной и
мрачно пророческой. Смитсон говорил, что «художник ищет… ту
фантастику, которой рано или поздно обернется реальность». В 1973 году
крушение самолета, откуда художник фотографировал очередной объект
лэнд-арта, не позволило Смитсону увидеть, как сбывается его
пророчество. Такая возможность есть у нас. «Спиральная дамба» – о
взаимоотношениях человека с окружающей средой. Большую часть из тех
сорока с лишним лет, что прошли со времени создания монументальной
земляной скульптуры Смитсона, она оставалась практически невидимой,
погруженная в воду. Только в засуху ее инкрустированные солью гребни
могут прорваться сквозь поверхность воды, и тогда она, как священное
чудовище, поднимается из глубины. Художник работал над скульптурой,
когда уровень воды в озере был низким – и оставался таким в течение
многих лет. Но вот уже три десятилетия дамба скрывается под водой. 

«Спиральная дамба» стала самым большим в мире барометром: она измеряет
состояние наших отношений с природой, определяет степень влияния
консюмеризма и глобализации на поведение человека. «Концептуальное
искусство хорошо только тогда, когда хороша идея», – заметил как-то
Сол Левитт. Так вот, «Спиральная дамба» Роберта Смитсона – это очень
хорошая идея. 

%%% Local Variables:
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: "../WhatAreYouLookingAt"
%%% End:
